\documentclass[12pt,addpoints,answers]{exam}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{microtype}
\usepackage{xspace}
\usepackage[svgnames]{xcolor}
\usepackage[sc]{mathpazo}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{bm}

%----------Header--------------------%
\def\course{{\sc Introduccion a la Criptografia Moderna}}
\def\term{Depto. de Computaci\'{o}n, FCEN, UBA, 1er. Bimestre 2026}
\def\prof{Lecturer: Juan Garay}
\newcommand{\handout}[5]{
   \renewcommand{\thepage}{\arabic{page}}
   \begin{center}
   \framebox{
      \vbox{
    \hbox to 5.78in { \hfill \large{\course} \hfill }
    \vspace{2mm}
%    \hbox to 5.78in { \hfill \large{\prof} \hfill }
%       \vspace{2mm}
       \hbox to 5.78in { {\Large \hfill \textbf{#5}  \hfill} }
       \vspace{2mm}
       \hbox to 5.78in { \term \hfill \emph{#2}}
       \hbox to 5.78in { {#3 \hfill \emph{#4}}}
      }
   }
   \end{center}
   \vspace*{4mm}
}
\newcommand{\hw}[4]{\handout{#1}{#2}{#3}{#4}{Homework #1}}

% -- For ignoring stuff -- %
\newcommand{\ignore}[1]{}


\begin{document}

%----Specs: change accordingly-----%
\newif\ifstudent % comment out false
\studenttrue 
% \studentfalse

\def\hwnum{1}
\def\issuedate{26/3/26}
\def\duedate{7/4/25, 23:59 hs} % 
\def\yourname{Matías Eliel Waisman} % put your name here
%------------------------------%

\ifstudent
\hw{\hwnum}{\issuedate}{Student: \yourname}{Due: \duedate}%
\else
\hw{\hwnum}{\issuedate}{\prof}{Due: \duedate}%
\fi

\noindent \textbf{Instructions}

\begin{itemize}
    \item Upload your solution to Campus; make sure it's only one file, and clearly write your name on the first page. Name the file \textsf{`$<$your last name$>$\_HW1.pdf.'} 
    %{\bf Important:} Make sure to tap {\bf Turn in} after you upload your solution.   
      
     If you are proficient with \LaTeX, you may also typeset your submission and submit in PDF format. To do so, uncomment the ``\%\textbackslash begin\{solution\}'' and ``\%\textbackslash end\{solution\}'' lines and write your solution between those two command lines.
    
      \item Your solutions will be graded on \emph{correctness} and
    \emph{clarity}. You should only submit work that you believe to be
    correct.
    % , and you will get significantly more partial credit if you     clearly identify the gap(s) in your solution.
    
    \item You may collaborate with others on this problem set.  However,
    you must \textbf{{write up your own solutions}} and \textbf{{list
      your collaborators and any external sources (including ChatGPT and similar generative AI chatbots)}} for each
    problem. Be ready to explain your solutions orally to a member of the course's staff
    if asked.
    
    \ignore{
    \item For problems that require you to provide an algorithm, you must
    give a precise description of the algorithm, together with a proof
    of correctness and an analysis of its running time. You may use
    algorithms from class as subroutines. You may also use any facts
    that we proved in class or from the book.
    } %IGNORE
    
\end{itemize}


\noindent This assignment contains \numquestions\ questions,
% \numpages\ pages
for a total of \numpoints \ points.
% and \numbonuspoints\ bonus points.

\bigskip
%\newpage

\begin{questions}


\question We saw the following definition of {\em negligible} functions in class:

{\bf Definition:} 
{\em A positive function $\mu(n)$ is called {\em negligible} if for any positive polynomial $p(n)$, there exists a constant $n_0$ such that for all $n \geq n_0$ we have $\mu(n) < 1/p(n)$.} 

\begin{parts}
    \part[6] Determine whether each of the following functions is negligible. Justify your answers.
    \begin{enumerate}[label=\roman*.]
        \item $f(n)=2^{-(\log n)(\log\log n)}$
        \begin{solution}
            Sin pérdida de generalidad asumo que la base del logaritmo es 2, si no lo fuera queda una constante molestando en el exponente pero el argumento es el mismo. \\ \\
            $2^{-(\log n)(\log\log n)} = (2^{\log n})^{(-\log\log n)} = n^{((-\log\log n))} = \frac{1}{n^{((\log\log n))}}$. \\
            $\mu(n) = \frac{1}{n^{((\log\log n))}}$ \textbf{es negligible} porque: \\
            Sea $p(n)$ de grado $g$ tal que $p(n) = an^{g} + bn^{g-1} + \dots + c$ con $g > 0$ y las constantes pertenecientes a los reales, siempre para un $n_0$ lo suficientemente grande $\log\log n_0 > g$, por lo que: $n^{\log\log n} > n^{g}$, por lo que $\frac{1}{n^{\log\log n}}< \frac{1}{n^{g}}$  
        \end{solution}
        \item $f(n)=n^{-1/n}$
        \begin{solution}
            $n^{-1/n} = \frac{1}{n^{1/n}}$. \\ \\
            $\mu(n) = \frac{1}{n^{1/n}}$ \textbf{no es negligible} porque: \\
            Como $\lim_{n \to \infty} \frac{1}{n} = 0$, se tiene que $\lim_{n \to \infty} n^{1/n} = 1$, por lo que \\ $\lim_{n \to \infty} \frac{1}{n^{1/n}} = 1$. \\
            Entonces, para $p(n) = n$, $\nexists\, n_0$ tal que $\forall\, n \geq n_0 \text{: } \frac{1}{n^{1/n}} < \frac{1}{n}$, porque $\lim_{n \to \infty} \frac{1}{n^{1/n}} = 1$, por lo tanto $\frac{1}{n^{1/n}} = 1 > \frac{1}{n}$ para un $n$ grande.
        \end{solution}
        \item $f(n)=1/n$ for odd $n$ and $f(n)=2^{-n}$ for even $n$
        \begin{solution}
            \[
            \mu(n) =
            \begin{cases}
            \frac{1}{n} & \text{si } n \text{ es impar},\\
            \frac{1}{2^n} & \text{si } n \text{ es par}.
            \end{cases}
            \]
            $\mu(n)$ \textbf{no es negligible} porque para $p(n) = n^{2}$ no se cumple que: $\exists \ n_0$ tal que $\forall n \geq n_0 \text{:} \ \mu (n) < 1/n^{2}$ porque para todos los $n$ impares $1/n > 1/n^{2}$
        \end{solution}
    \end{enumerate}
    \part[4] We saw that the definition can be restated as follows: 

    {\bf Lemma:} {\em A positive function $\mu(n)$ is {\em negligible} if and only if $\mu(n) \in O(1/p(n))$ for {\em all} positive polynomials $p$.}
    
    Prove the reverse ($\impliedby$) direction of this statement.
    \begin{solution}
        Que $\mu(n) \in O(1/p(n))$ $\forall$ polinomio positivo $p$ equivale por definición de Big O a decir que:
        $\exists c > 0,\ \exists n_0 \ \text{tal que} \ \forall n \ge n_0:\ \mu(n) \le \frac{c}{p(n)}$.

        Como vale para todo polinomio positivo, sea $h(n) = (c+1)p(n)$. Entonces,
        $\mu(n) \le \frac{c}{h(n)} = \frac{c}{(c+1)p(n)} < \frac{1}{p(n)}$.

        Por lo tanto, $\exists n_0$ tal que $\forall n \ge n_0:\ \mu(n) < \frac{1}{p(n)}$, y así $\mu(n)$ es negligible por definición.
    \end{solution}
\end{parts}

%\newpage

\question[10] Assume an attacker knows that a user’s password is either \texttt{abcd} or \texttt{bedg}.
Say the user encrypts his password using the shift cipher, and the attacker sees the resulting ciphertext. Show how the attacker can determine the user’s password, or explain why this is not possible.

\begin{solution}
    Con las posibles contraseñas no puede pasar que existan dos claves $k_1$ y $k_2$ tales que $Enc(\text{abcd}, k_1) = Enc(\text{bedg}, k_2)$ porque la diferencia entre las letras no es constante: las letras en posiciones impares de cada clave están a distancia 1, pero las letras en posiciones pares están a distancia 3. Por lo que puede pasar que existan claves que nos den ciphers que son iguales en las posiciones pares (tomando $k_2 = k_1 + 3$) o en las impares (tomando $k_2 = k_1 + 1$), pero no en ambas. \\ \\ 
    Sabiendo que solo puede ser una de las dos contraseñas la que encripta al resultado, se me ocurren dos formas de verificar cuál de las dos contraseñas es la correcta:
    \begin{itemize}
        \item La primera opción consiste en, por medio de fuerza bruta (ya que el espacio de claves es muy chico), probar para cada $k \in \{0, \dots , 25\}$ si se cumple:
        \[
            dec(\text{ciphertext}, k) = \text{abcd}
            \quad \text{o} \quad
            dec(\text{ciphertext}, k) = \text{bedg}.
        \]
        A la primera igualdad que valga, se determina cuál de las dos opciones es la contraseña.
        
        \item La segunda opción más inteligente es despejar $k_1$ y $k_2 \in \{ 0, \dots 25 \}$ tales que:
        \[
            1 + k_1 \equiv c_1 \pmod{26}
            \quad \text{y} \quad
            2 + k_2 \equiv c_1 \pmod{26},
        \]
        siendo $c_1$ el número asociado a la primera letra del ciphertext. Luego, comprobar si en la siguiente posición al sumar la letra por la clave se llega a la misma letra que el cipher. La clave que consiga las dos igualdades determina cuál de las dos contraseñas era la correcta.
    \end{itemize}
\end{solution}

%\newpage

\question[10] We proved in class that if a cipher is {\em perfectly secure/secret}, then it is {\em indistinguishable}. Prove the \textbf{opposite} direction. Begin by stating the perfect security and indistinguishability properties.
\begin{solution}
    Un cifrado es perfecto si y solo si:
    \[
        \forall m \in \mathcal{M}, \ \forall c:\quad 
        \Pr(\text{plaintext} = m \mid \text{ciphertext} = c) = \Pr(\text{plaintext} = m)
    \]
    Un cifrado es indistinguible si y solo si:
    \[
        \forall m_1, m_2 \in \mathcal{M}, \ \forall c:\quad 
        \Pr(\text{Enc}(m_1) = c) = \Pr(\text{Enc}(m_2) = c)
    \]
    Prueba: \\ 
    \begin{align*}
        \Pr(\text{plaintext} = m \mid \text{ciphertext} = c)
        = \frac{\Pr(\text{plaintext} = m \land \text{ciphertext} = c)}{\Pr(\text{ciphertext} = c)} \\ 
        = \frac{\Pr(\text{plaintext} = m \land \text{ciphertext} = c)}{\sum_{m'} \Pr(\text{ciphertext} = c \mid \text{plaintext} = m') \Pr(\text{plaintext} = m')} \\
        = \frac{\Pr(\text{plaintext} = m \land \text{ciphertext} = c)}{\sum_{m'} \Pr(\text{Enc}(m') = c)\, \Pr(\text{plaintext} = m')} \\
        = \frac{\Pr(\text{plaintext} = m \land \text{ciphertext} = c)}{\sum_{m'} \Pr(\text{Enc}(m) = c)\, \Pr(\text{plaintext} = m')} \quad \text{(por indistinguibilidad)} \\
        = \frac{\Pr(\text{plaintext} = m \land \text{ciphertext} = c)}{\Pr(\text{Enc}(m) = c)\, \sum_{m'} \Pr(\text{plaintext} = m')}
        = \frac{\Pr(\text{plaintext} = m \land \text{ciphertext} = c)}{\Pr(\text{Enc}(m) = c)\, \sum_{m'} \Pr(\text{plaintext} = m')} \\
        = \frac{\Pr(\text{ciphertext} = c \mid \Pr(\text{plaintext} = m)) \ \Pr(\text{plaintext} = m)}{\Pr(\text{Enc}(m) = c)\, \sum_{m'} \Pr(\text{plaintext} = m')} \\ 
        = \frac{\Pr(\text{Enc}(m) = c) \ \Pr(\text{plaintext} = m)}{\Pr(\text{Enc}(m) = c)\, \sum_{m'} \Pr(\text{plaintext} = m')} \\ 
        = \frac{\Pr(\text{plaintext} = m)}{1} \\ = \Pr(\text{plaintext} = m)
    \end{align*}
\end{solution}

%\newpage

\question We look at the different conditions under which the shift and mono-alphabetic substitution ciphers are perfectly secret:
\begin{parts}
    \part[4] Prove that if only a single character is encrypted, then the shift cipher is perfectly secret.
    \begin{solution}
        Asumiendo que se encripta una palabra de un solo carácter: \\ 
        $\Pr(\text{plaintext} = m \mid \text{ciphertext} = c) = \frac{1}{26}$ (porque hay 26 claves posibles) y \\ 
        $\Pr(\text{plaintext} = m) = \frac{1}{26}$ (porque hay 26 letras posibles) por lo que vale el cifrado perfecto porque: \\ $\Pr(\text{plaintext} = m \mid \text{ciphertext} = c) = \Pr(\text{plaintext} = m)$
    \end{solution}
    \part[3] Does the perfectly secret conditional probability equation hold for the mono-alphabetic substitution cipher? Elaborate.
    \begin{solution}
        $\Pr(\text{plaintext} = m) = \frac{1}{26^n}$ con $n = \text{longitud del mensaje}$. \\
        Pero si ya sabemos el ciphertext, hay muchos menos posibles plaintexts. Por ejemplo, si sabemos que el ciphertext es acdc, entonces el plaintext debe tener el mismo patrón (es decir, el segundo carácter es igual al cuarto). 
        
        En ese caso, si $m$ es un mensaje de longitud 4 que sigue ese patrón: \\
        $\Pr(\text{plaintext} = m \mid \text{ciphertext} = \text{acdc}) = \frac{1}{26 \times 25 \times 24}$.
        En cambio, si $m$ no sigue ese patrón,
        $\Pr(\text{plaintext} = m \mid \text{ciphertext} = \text{acdc}) = 0$.
        
        En ambos casos, la probabilidad resultante es distinta de $\frac{1}{26^{4}}$. \\ 
        Por lo tanto, el mono-alphabetic substitution cipher no es perfectamente secreto. 
    \end{solution}
    \part[3] What is the largest message space $\cal M$ for which the mono-alphabetic substitution cipher provides perfect secrecy?
    \begin{solution}
        El espacio de mensajes $\mathcal{M}$ más grande en el que se cumple perfect secrecy para el cifrado es en el cual limitamos el espacio de mensajes a mensajes que no tengan caracteres repetidos. \\ 
        De esta forma, como cada letra puede ser encriptada a una sola opción, ver un mensaje cifrado no te da información acerca del plaintext, ya que cualquier letra pudo haber sido cifrada a la que se está viendo. \\ 
        Por lo tanto, sea $m \in \mathcal{M}$ tal que $|m| = n$ con $1 \leq n \leq 26$: 
        \[
            \Pr(\text{plaintext} = m) = \Pr(\text{plaintext} = m \mid \text{ciphertext} = c) = \frac{1}{\prod_{i=0}^{n-1}(26-i)}
        \]
    \end{solution}
\end{parts}

%\newpage

\question[10] Suppose you have a message $m$ of length $n$, but you can only generate random keys of length $k$ and $l$ such that $k + \ell = n - 1$. You decide to generate two random keys and combine them with an additional bit. Does the resulting encryption scheme $E_{k_1,k_2}$, defined as follows, provide perfect secrecy?
\begin{center}
      $E_{k_1,k_2}(m) = (k_1\mathbin\Vert 1 \mathbin\Vert k_2) \oplus m$,
\end{center}
where $m \in \{0,1\}^n$, $k_1 \in \{0,1\}^k$, $k_2 \in \{0,1\}^\ell$, and $\Vert$ denotes concatenation. What if instead, the message space is modified to only include messages for which the $(k+1)$th bit is $0$ (i.e., $\mathcal{M}=\big\{m_1\mathbin\Vert0\mathbin\Vert m_2\mathbin\big\vert m_1\in\{0,1\}^k,m_2\in\{0,1\}^\ell\big\}$)?
\begin{solution}
    En el primer caso, asumiendo por el principio de Kerckhoff que un atacante conoce los valores de $n, k, \text{y } \ell$, se tiene que $\Pr(\text{plaintext} = m) = \frac{1}{2^n}$.

    Sin embargo, al observar el ciphertext $c$, el atacante sabe que el bit en la posición $(k+1)$ cumple:
    \[
        c_{k+1} = 1 \oplus m_{k+1}
    \]
    por lo que puede recuperar directamente:
    \[
        m_{k+1} = 1 \oplus c_{k+1}.
    \]

    Entonces, el atacante conoce exactamente ese bit del mensaje, reduciendo el espacio de posibles mensajes compatibles con $c$ a $2^{n-1}$. Por lo tanto:
    \[
        \Pr(\text{plaintext} = m \mid \text{ciphertext} = c) = \frac{1}{2^{n-1}}.
    \]

    Como $\Pr(\text{plaintext} = m \mid \text{ciphertext} = c) \neq \Pr(\text{plaintext} = m)$, \textbf{este primer esquema no provee perfect secrecy}. \\ \\ 
    En el segundo esquema, el espacio de mensajes está restringido a aquellos en los que el bit en la posición $(k+1)$ es $0$. Por lo tanto, todos los mensajes posibles ya tienen ese bit fijo.

    Al observar el ciphertext, el atacante puede calcular:
    \[
        m_{k+1} = 1 \oplus c_{k+1},
    \]
    pero esto no le aporta información adicional, ya que ese bit es siempre $0$ para todos los mensajes en $\mathcal{M}$.

    Para las demás posiciones, el cifrado sigue siendo un XOR con claves aleatorias ($k_1$ y $k_2$), por lo que no se filtra información sobre $m_1$ ni $m_2$.

    Entonces, el ciphertext no reduce el conjunto de mensajes posibles, que sigue teniendo tamaño $2^{n-1}$, y por lo tanto:
    \[
        \Pr(\text{plaintext} = m \mid \text{ciphertext} = c) = \frac{1}{2^{n-1}} = \Pr(\text{plaintext} = m).
    \]

    Por lo tanto, \textbf{en este segundo caso el esquema sí provee perfect secrecy}.
\end{solution}

%\newpage

\question [10] Assume we require only that an encryption scheme $(\mathsf{Gen}, \mathsf{Enc},\mathsf{Dec})$ with message space $\mathcal{M}$ satisfy the following: For all $m \in \mathcal{M}$, we have $Pr[\mathsf{Dec}_K(\mathsf{Enc}_K(m)) = m] \geq 2^{-t}$. (This probability is taken over the choice of the key as well as any randomness used during encryption.) Show that perfect secrecy can be achieved with $|\mathcal{K}| < |\mathcal{M}|$ when $t\geq 1$. 

\begin{solution} 
    El esquema sería:
    \begin{itemize}
        \item $\mathcal{M} = \{0,1\}^{n}$
        \item $\mathcal{K} = \{0,1\}^{t-n}$, con $1 \leq t < n$
        \item $Gen():$ devuelve $k \in \{0,1\}^{n-t}$ elegido de manera uniforme.
        \item $Enc(m)_k:$ sean $m = m_1m_2$ donde $|m_1| = n-t$ y $|m_2| = t$ devuelve $m1 \oplus k$.
        \item $Dec(m)_k:$ sea $y = \{0,1\}^t$ elegido de manera uniforme devuelve $(m \oplus k)y$
    \end{itemize}
    Se cumplen las propiedades porque: 
    \begin{itemize}
        \item $|\mathcal{M}| = 2^n$, $|\mathcal{K}| = 2^{n-t}$ y como $1 \leq t < n \implies |\mathcal{K}| < |\mathcal{M}|$
        \item En el ciphertext no hay información acerca de los últimos $t$ bits del mensaje, ya que estos se "pierden" en el cifrado. 
        Por otro lado, los primeros $n-t$ bits se cifran como un one-time pad (que sabemos que es perfectamente secreto), por lo que el ciphertext no revela información sobre el mensaje encriptado ni sobre la clave. Por eso se cumple que
        \[
        \Pr(\text{plaintext}=m \mid \text{ciphertext}=c)=\Pr(\text{plaintext}=m)=\tfrac{1}{2^n}.
        \]
        Por lo tanto, el esquema propuesto es perfectamente secreto.
        \item Como en el desencriptado se puede recuperar la primer cadena de longitud $n-t$ del mensaje encriptado, pero el resto del mensaje es elegido de manera aleatoria, la probabilidad de al descifrar el mensaje nos devuelva el original va a ser: 
        \[
        Pr[\mathsf{Dec}_K(\mathsf{Enc}_K(m)) = m] = \frac{1}{2^t}
        \]
        Por lo que se cumple que: $Pr[\mathsf{Dec}_K(\mathsf{Enc}_K(m)) = m] \geq 2^{-t}$.
    \end{itemize}
\end{solution}

\end{questions}

\end{document}
